% Pour compiler :
%$ latex $basename
%$ dvipdf $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[a5paper, margin=0.9cm]{geometry}

\usepackage{pstricks, pst-node}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}

 \begin{exercice}[D'après le baccalauréat ES/L Antilles-Guyane, septembre 2016]
Dans une salle de sport, trois activités sont proposées: Pilates (P), Step (S) et Zumba (Z).

D'une semaine sur l'autre les abonnés peuvent changer d'activité.

Au 1\up{er} septembre 2015, il y a 10\,\% des abonnés inscrits en Pilates, 85\,\% en Step et 5\,\% en Zumba.

D'après l'analyse des données des années précédentes, le gérant prévoit que, d'une semaine sur l'autre :

\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] Si l'abonné était en Pilates, la semaine suivante il conserve Pilates dans 30\,\% des cas, sinon
il choisit Step dans 10\,\% des cas et Zumba dans 60\,\% des cas.
\item[$\bullet~~$] Si l'abonné était en Step, la semaine suivante il conserve Step dans 30\,\% des cas, sinon il choisit Pilates dans 50\,\% des cas et Zumba dans 20\,\% des cas.
\item[$\bullet~~$] Si l'abonné était en Zumba, la semaine suivante il conserve Zumba dans 20\,\% des cas, sinon il choisit Pilates dans 20\,\% des cas et Step dans 60\,\% des cas.
\end{itemize}

\medskip

On considère qu'il n'y a pas de nouveaux abonnés et pas de départ tout au long de l'année.
Soit $E_n = \begin{pmatrix}p_n& s_n& z_n\end{pmatrix}$, la matrice ligne décrivant l'état probabiliste de la répartition parmi les trois activités P, S et Z, $n$ semaines après le 1\up{er} septembre 2015.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Donner, sans justification, la matrice $E_0$.
\item Traduire la situation par un graphe probabiliste de sommets P, S et Z.
\item On donne $M$ la matrice carrée $3 \times 3$ de transition respectant l'ordre P, S et Z.

\[M = \begin{pmatrix}0,3&0,1&0,6\\
0,5 &0,3& 0,2\\
0,2 &0,6& 0,2\end{pmatrix}.\]

	\begin{enumerate}
		\item Préciser la signification du coefficient $0,5$ dans la matrice $M$.
		\item Calculer $E_1$.
		\item Déterminez la répartition prévisible dans chaque activité au bout de trois semaines.
	\end{enumerate}
\item Peut-on affirmer, à $10^{-2}$ près, qu'au bout de 6 semaines environ 1/3 des abonnés se
répartissent dans chaque activité.
\item Au 1\up{er} septembre 2015 on compte 120 abonnés dans cette salle de sport. Combien peut-on prévoir d'abonnés dans chaque activité, 8 semaines après cette date ?
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Conjecturer la valeur exacte des coefficients de la matrice ligne $E$ correspondant à l'état probabiliste stable.
		\item Vérifier cette conjecture.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
